[求收留] 民國膠贈書系列 (附雜書+介紹)

我都知堆書其實都幾重口味，
送都未必有人要。

為左幫佢地揾頭好人家，
小弟會順便簡單介紹吓堆書。

收留又好，聽吓故仔又好，
有興趣就掃埋落去啦。

Telegram:-

===========================

(甲) 書目：

(1) McCord, Edward A. Military Force and Elite Power in the Formation of Modern China.

(2) Kwong, Chi Man and Tsoi, Yiu Lun. Eastern Fortress: A Military History of Hong Kong,
1840-1970.

(3) Lu, Suping. A Dark Page in History: The Nanjing Massacre and Post-Massacre Social Conditions Recorded in British Diplomatic Dispatches, Admiralty Documents, and U.S. Naval Intelligence Report.

(4) Xia, Yun. Down with Traitors: Justice and Nationalism in Wartime China.

(5) Xu, Yan. The Soldier Image and State-building in Modern China, 1924-1945.

(6) 王奇生：《革命與反革命》

(7) 張毓中：《滄海拾筆：追憶侍從蔣介石的特勤生涯》

(8) 鄺智文：《民國乎？軍國乎：第二次中日戰爭前的民國知識軍人、軍學與軍事變革》

(9) 鄺智文：《老兵不死：香港華籍英兵 (增訂版)》

(10) 侯嘉星：《1930年代國民政府的造林事業：以華北平原為個案研究》

(11) 孫靜：《民國警察群體與警政建設研究 (武漢：1945-1949)》

(12) 約翰‧杜威：《民主與教育》

(13) 香港紅十字會：《急救手冊》(附光碟)

(14) 唱片兩隻：Ai Otsuka (BEST TOUR 2007) / ZARD Forever Best ~25th Anniversary~

============================

王奇生：《革命與反革命》
[狀況：封面殘舊；內頁整潔；字體清晰]

過往中學課程當中，中國近代史有兩個論述主流：「改革」和「革命」。在20世紀上半葉的一個革命時代，課程大多塑造革命或群聚運動本身愛國、啟蒙、現代化的美好形象 (推翻帝制、五四運動、北伐革命)，反之忽略新時代/政權繼承傳統中國政治特色的保守、集權等箇有思維。「反革命」雖有保護近代中國發展成果的意味，亦體現當權何以利用政治手段，鞏固及強化統治基礎。

《革命與反革命》正正探討近代中國如何從思想上「革命」的概念，至執政時期發展法理/政治上的「不革命 / 反革命」的條目，進而反向民間 / 國家基層進行滲透和政治角力。背後道理簡而言之，歷史是由勝利者所書寫，以結果評價正義的「革命」和貶抑敵對的「反革命」，反映威權統治下的武斷性質。事實上，「反革命」的條目 ，又或相類條目依然，亦理解近代中國政治本質之未變。

Xia, Yun. Down with Traitors: Justice and Nationalism in Wartime China.
[狀況：幾乎全新]

面對政敵，黨國仍可以「反革命」為名，而行威權統治為實。隨着戰時緊張局勢，為圖救國求存，「漢奸」的名目往往廣為應用於間牒、內奸等潛在反動分子。歷史研究一般集中探討汪精衛等主要政治人物，或評論相關人物的功過得失，卻忽略「中國」內部整體對於這此反動分子的理解和回應，甚至這種行為何以作為一種政治手段。

Down with Traitors 一書針對著一個詞組 - 「漢奸」，通過國內不同政治層面的輿論，理解此詞如何全國對於一個「國家群體」的想像，甚至作出相應手段。由於筆者只簡略翻閱書本，不便詳作評論。然而，反觀中國歷史，「漢奸」一詞往往廣為應用，而其理讀者猶可自行判讀。

Lu, Suping. A Dark Page in History: The Nanjing Massacre and Post-Massacre Social Conditions Recorded in British Diplomatic Dispatches, Admiralty Documents, and U.S. Naval Intelligence Report.

南京大屠殺一直皆為國內研究的重點範疇之一。基於其爭議性質，國內學者多以災難、國恥視之。而 A Dark Page in History 利用原始史料，從英、美兩國的外交、軍事等檔案，將有關史實重現於世。由於書中內容全為檔案本身，極度沉悶，僅適合於學生、研究人士作工具書之用。筆者未有閱讀，未便評論。

McCord, Edward A. Military Force and Elite Power in the Formation of Modern China.

近代中國史是兩個世界：中央的世界 (當權者)；本土的世界(地方/民間力量)。中國政治史中，前者的主流有兩面性：集權 (應付國內力量)、變革 (抵制國外力量)；然而後者本身實與中國社會的階級互動，其實況更與現實息息相關。礙於舊有「槍杆子出政權」的誤解，此書作者於前作 Power of the Gun 已破除其盲點，而今作進一步探討不同類型「軍閥」的獨有形象。

Military Force and Elite Power in the Formation of Modern China 是一本以軍閥及團練領袖 (或稱軍事強人 Powerful men) 為對象的論文集。當中有軍人利用軍事優勢發展其他業務，因而成為精英；亦有本為平民因涉及軍事相關業務而成為軍事領袖等。作者羅列5種不同個案，解釋軍事發展如何作為一種社會上流的階梯，打破舊社會科舉和仕途上進的刻板模式，創造亂世中高度社會流動的現象。

說到底，技能是個人優勢，但最後可能引領大家到與個人技能無關的世界。因為際遇是飄渺的，而這個社會發展是多元的。

鄺智文：《民國乎？軍國乎：第二次中日戰爭前的民國知識軍人、軍學與軍事變革》
[狀況：稍有殘舊；鉛筆筆跡頗多；字體清晰]

本地課程集中教授政權更替，始起晚清漢族統治者為革命所敗、再以袁氏當國遭受反制、國府專斷而與共黨對抗，此等種種皆為政治主導的論述，惟其說斷斷續續，失卻連繫。軍事史研究則填補過往論述的空缺，重新以戰爭、整軍等軍事活動，另成一說。不過，國內外主流討論集中中日戰爭及中國內戰的主題，坊間軍事史愛好者則偏好於武備、軍閥派系、戰爭本身，無視戰略對於中國軍事現代化的重要性。

《民國乎？軍國乎》從知識軍人為切入點，審視外國知識傳入、國內軍事平台形成、訓練及戰略重新理解、新知識的應用等主要範疇，重新研究中國軍事現代化演進和問題。業師更通過當時「總體戰」概念的流入，探討新概念如何改造中國的整體發展，更質疑外國事物於當時民國發展的適性。

筆者認為此書將世界和中國近代史的視野連結，從中下階級軍官向上審視中國軍事發展的方針和問題，亟具全面。如若習於看重軍備及戰爭角度評價此書 (即係J埋哂d槍槍炮炮)，則猶為浪費書本背後的史學見解。

Xu, Yan. The Soldier Image and State-building in Modern China, 1924-1945.
[狀況：封面整潔；鉛筆筆跡；字體清晰]

軍事和近代中國所謂關係緊密也者，建國是也。一般而言，撇除老派研究從建國大綱、三民主義等不實際的黨國方針入手，研究多從政治 (官僚體制)、經濟 (國營企業、經濟改革)、社會 (群眾運動) 、軍事 (軍事改革、建軍) 等不同方面切入。這些研究有一個共通點：需要從實際作業 (practice) 由下而上探討整體的建國方針，利用大量檔案和報告等重新組織散亂的歷史脈絡。當然，所謂「建國」、「救亡」論調背後，實為當政治如何從不同途徑在國內強化個人權力，並於國外得以令中國立足於現代世界。

The Soldier Image and State-building in Modern China 講述國民政府如何塑造「軍人」在國家的正面形象，作為政治手段；同時帶出不同群體，如專業精英、文人、知識青年等三方面，對軍人形象的不同論述，批判政府渲染正面形象的做法。雖然作者聲稱以文化素材探討軍事史的做法是一突破，然而嚴格而言，此書絕非軍事史書籍。

筆者認為，此書價值在於從不同的角度，容許讀者以社會人士的視野，觀察民國軍人的面貌。然而，基於作者鋪排著重左派(中共)的立場，傾向選取共產黨背景的歷史材料，立場有感偏頗；未從軍人角度探討軍人本身，亦為不合理的做法。

侯嘉星：《1930年代國民政府的造林事業：以華北平原為個案研究》
[狀況：封面整潔；內頁整潔；字體清晰]

中國經濟改革是國民政府的一個重要部分｜並於1932年前後強調解決農村破產問題，走向地方振興呼聲的高峰。現今歷史研究在經濟史部分，上至經濟改革、國營企業，下至銀行金融、工業發展等，頗見完整。

《1930年代國民政府的造林事業》一書是由國史館選出的優秀論文之一。相比一般經濟史研究，此書更類於社會科學重視數據分析的個案研究，雖難言有史學論述上的突破，卻為讀者帶來微觀角度下，國民政府造林建設的目標、考慮、作為及貢獻。

黃河泛濫向來困擾中國華北民情，相比現今築壩防災，或許民國造林建設之法更具先見之明。

孫靜：《民國警察群體與警政建設研究 (武漢：1945-1949)》
[狀況：封面整潔；內頁整潔；字體清晰]

軍事發展以外，警察是晚清現代改革的另一要務。簡而言之，晚清初為對抗外國駐軍之患，遂取法日本，發展警政。礙於地方軍閥割據，國家警政難以發展，地方各自取法歐美各國，自設警察制度，自行辦理。直至民國初建，警學精英引進外國知識技術，重整警察論述及警學平台，並於戰時總體戰模式底下，全國警政漸見統合。此為中國警察史之大概也。

《民國警察群體與警政建設研究》出自中共警官之手，客觀而言，此書取材湖北省民國檔案，未見偏頗論，大致仍將當地警政發展及警察特色重現於世。與過往政治、軍事史不同，警察既非官、亦非軍，份屬行政官僚，介乎於一國行政之中心，連結上至政治政策、內至社會控制、外至軍事配合等，具有學術研究的多面性，亦反現國民黨下「警察國」體系的形成。

筆者猶為推薦漢學家 Frederic Wakeman 《上海警察》一書，通過上海華界警察與租界巡捕 (外國勢力)、特務組織 (軍統)、黑社會 (杜月苼)、共黨分子等的互動，理解國民黨對上海作出不同方式的警察手段 (法理以內及以外) 和操控。

張毓中：《滄海拾筆：追憶侍從蔣介石的特勤生涯》
[狀況：封面整潔；內頁整潔；字體清晰]

深入探討中國警察史，當時以國民政府警察發展重心地區有二：北京 (首都：蔣介石主導) 和 浙江 (地方：朱家驊主導)。國府初建，浙江民政部革除舊制，部長朱家驊仿照京校 (類似中央警察大學的理解) 的形式，建立起浙江省警官學校 (次級地方警校)。而該校深具日本警學傳統，亦因朱氏緣故帶有奧地利警政特色 (同為德語區) ，成為當時中國警政另一主流。隨着國府加強對浙江的控制，特務領袖戴笠遂入主浙江警校，發展特警系統，為及後中國培養特務精英及國家警察 (國民黨主導的警察) 作好準備。

《滄海拾筆》一書並非歷史專注，而是一本人物自傳。作者出身浙江警察學校，因投身特警系統而成為特勤人員，參與戰時軍事機密活動。書中特別描述張氏當時在警察學校的生活，後半有關隱密的特務經歷，亦為讀者從第一人的視角瞭解民國時期的不同人物角色。

Kwong, Chi Man and Tsoi, Yiu Lun. Eastern Fortress: A Military History of Hong Kong, 1840-1970.
[狀況：全新]

筆者認為 Eastern Fortress 一書 (中文版：東方堡壘) 是一本香港軍事史的入門書籍。此書填補過往軍事史對於香港一地的研究空缺，更重要是作者以國際關係角度，從這個被忽略的地方探討 「中國 - 英國 - 日本」的外交及軍事互動。香港本為易攻難守之地，於軍事上亦絕無勝算，各方由外交審視、軍事研判、軍事恫嚇、直至戰爭的演化，擺脫舊有純粹戰爭發展的平面敍述，從大戰略的體系重新研究香港戰役。有鑑筆者不黯軍事史，不如藏拙。

鄺智文：《老兵不死：香港華籍英兵 (增訂版)》
[狀況：書骨略有破損；內頁整潔；字體清晰]

《老兵不死》一書從眾多華籍英兵的經歷，重組他們對於英國 / 二次大戰的貢獻。過往論述講述殖民歷史，一般將殖民者和土著塑成「加害者」及「受害者」的對立關係，卻忽視雙方合作的灰色地帶。雖然早期英軍利用華人擔任苦力團及勞工隊等不重要角色，惟隨及後徵募華兵、動用志願兵等方式，使這群華人/混血兒始於香港/中國/亞洲戰場發揮其能。書本微觀軍人經歷，將被隱沒的華籍英兵，重現於讀者面前。

約翰‧杜威：《民主與教育》
[狀況：封面整潔；內頁整潔；字體清晰]

香港紅十字會：《急救手冊》(附光碟)
[狀況：封面整潔；內頁有筆跡；字體清晰]

唱片A：Ai Otsuka (I am BEST TOUR 2007)

唱片B：ZARD Forever Best ~ 25th Anniversary ~